\documentclass[a5paper]{book}

\usepackage[bahasa]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{setspace}           % for \setspace command
\usepackage{hyperref}           % for \phantomsection command
\usepackage[inline]{enumitem}       
\usepackage{arabtex}
%\usepackage{utf8}              % To enable writing arabic directly using arab
                                %word in vim
%\usepackage{sectsty}
%\sectionfont{\centering}       % All section in center of the page (from
                                %sectsty package)

\begin{document}
\setarab
%\fullvocalize                   % See "Vowelization" in ArabTeX doc
%\setcode{utf8}                 % Need utf8 package

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FRONTMATTER %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\frontmatter

% '\\*' Start newline without starting new paragraph
\title{\textbf{Busana Islami}\\*
        \textbf{\normalsize Di Naggroe Syari'at}}
\author{Muhammad Suhaili Sufyan, Lc, MA
        \and Dr. H. Syukri M. Yusuf, Lc, MA}
\date{Oktober, 2009}
\maketitle

\chapter*{Pengantar}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Pengantar}
Segala puji hanya milik Allah
\textit{Ta'ala},
Tuhan yang berfirman dalam Al-Qur'an,
\textit{``Hendaklah mereka mengulurkan jilbabnya
        ke seluruh tubuh mereka. Yang demikian itu
        supaya mereka lebih mudah untuk dikenal dan
        oleh karenanya mereka tidak diganggu.''}, (Al-Ahzab: 59)
dan yang telah memberi ruang kepada hamba untuk
mengimplementasikan perintah berbusana sesuai kehendak-Nya.

Shalawat dan salam senantiasa tercurahkan untuk Muhammad
\textit{shallallahu 'alaihi wasallam},
Rasul yang telah memberikan contoh teladan kepada umat
manusia tentang nilai-nilai kebaikan dalam busana islami
dan mewariskannya kepada para sahabat dan pengikutnya
sekalian, yang terukir dengan tinta emas dalam catatan
sejarah kehidupan manusia.

Buku yang ada di hadapan pembaca saat ini, adalah kumpulan
dari dua tulisan yang ditulis oleh dua orang pakar hukum-
hukum syariat. Buku kecil tentang ``Busana Islami'' ini
sudah pernah dicetak sebelumnya oleh Dinas Syariat Islam
Provinsi Naggroe Aceh Darussalam pada tahun anggarran 2008
dengan menyuguhkan satu makalah yang ditulis oleh saudara
H. Suhaili Sofyan, Lc, MA. Namun pada edisi revisi tahun
ini menjadi dua makalah setelah saudara Dr. H. Syukri
M. Yusuf, Lc, MA ikut andil dalam penulisan tentang topik
yang sama.

Islam telah menetapkan bagi wanita muslimah untuk berbusana
secara islami dalam kehidupan umum, seperti yang ditunjukkan
oleh nash-nash Al-Qur'an dan As-Sunnah. Busana dengan kriteria
menutupi aurat itu hanya salah satu syarat, bukan satu-satunya
syarat berbusana dalam kehidupan umum. Syarat lainnya antara
lain busana muslimah tidak boleh menggunakan bahan yang tipis
atau transparan, dan juga tidak boleh ketat yang dapat menampakkan
lekuk tubuh perempuan. Dengan demikian, walaupun telah menutupi
aurat tapi masih mencetak warna atau lekuk tubuh tetap belum
dianggap berbusana muslimah yang sempurna. Namun demikian kita
bersyukur kepada Allah, bahwa sekarang mulai terlihat kesadaran
daripada muslimah di negeri kita khususnya di Aceh, untuk mulai
mengenakan busana islami. Walaupun sebagian besar masih belum
memenuhi kriteria syar'i.

Semua permasalahan yang berkaitan dengan hal-hal yang kami
singgung di atas telah diulas oleh kedua penulis dalam buku
ini secara lugas, singkat, dan jelas, yang dilengkapi dengan
argumentasi yang kuat, beserta ilustrasi dan contoh-contohnya,
sekaligus fonemena terhadap kesalahan-kesalahan dalam berbusana
yang dilakoni oleh wanita muslimah hari ini.

Kepada kedua penulis kami ucapkan terima kasih dengan waktu dan
ketekunan dalam menulis makalah sehingga dapat dijadikan sebuah
buku saku yang menjadi pegangan bagi wanita muslimah. Harapan
kita semua bahwa upaya positif ini, khususnya apa yang dilakukan
penulis mendapat ganjaran di sisi Allah yang Maha Kuasa, dan semoga
kiranya buku ini bermanfaat bagi umat Islam yang ingin memperbaiki
dirinya dalam konteks berbusana sesuai yang diridhai oleh Allah
\textit{Subhanahu wa Ta'ala}.
Khususnya kita berharap kepada saudari-saudari kita muslimah
senantiasa berproses dan memperbaiki diri dalam berbusana hingga
sesuai dengan apa yang ditentukan oleh Allah dan Rasul-Nya.

\vspace{0.3cm}
\begin{flushright}
Kepala Dinas Syariat Islam\\
Provinsi Aceh\\
\vspace{0.5cm}
H. Ziauddin Ahmad, S.Ag
\end{flushright}

\chapter*{Pendahuluan}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Pendahuluan}
Segala puji bagi Allah SWT atas segala rahmat dan inayahNya sehingga
tulisan ini berada di hadapan para pembaca. Selanjutnya shalawat
beserta salam kita sampaikan kepada Nabi besar Muhammad SAW yang telah
menuntun kita kepada syari'at Allah.

Tulisan ini bertujuan untuk menjelaskan mengenai pakaian yang sesuai
dengan syari'at Islam sebagaimana termaktub dalam pasal 13 ayat (1)
Qanun Nomoror II Tahun 2002 serta menerangkan
\textit{nash-nash}
yang mendasari pasal tersebut baik dari ayat Al-Qur'an maupun hadits
secara ringkas. Mudah-mudahan dengan mengetahui sumber pengambilan
hukum tersebut dapat menambah keyakinan kita untuk menerapkan pakaian
sesuai dengan perintah Allah dan RasulNya dalam kehidupan sehari-hari.

Tulisan ini ingin menggugah perasaan sebagian muslimah Aceh yang masih
setengah hati memakai busana muslimah. Menggelitik rasa keimanan untuk
berpakaian secara syar'i yang tidak lain merupakan tuntutan iman bukan
karena takut terhadap petugas Wilayatul Hisbah dalam melaksanakan pasal
13 Qanun Provinsi Naggroe Aceh Darussalam Nomororor II Tahun 2002 tentan
pelaksanaan Syariat Islam dalam bidang Aqidah, Ibadah, dan Syiar Islam.

Terima kasih yang tak terhingga penulis ucapkan kepada semua pihak yang
telah ikut berperan serta dalam proses terbitnya tulisan ini, semoga
apa yang telah mereka sumbangkan dapat menjadi amal shaleh dan hanya
Allah yang sanggup membalasnya.

Penulis sangat yakin bahwa kesempurnaan hanya milik Allah semata,
nasehat-menasehati adalah kewajiban kita sesama saudara seiman. Oleh
karena itu, sapaan berupa saran dan kritikan yang membangun dari
pembaca sangat kami dambakan demi kesempurnaan tulisan ini. Semoga
kita selalu menjadi hamba Allah yang selalu
{\itshape watawashaw bi al-haq watawa shaw bi al-Shabr}.

Akhirnya kepda Allah penulis berserah diri. Hasbi Allahu, wa huwa ni'ma
al-mawla wani'ma al-nashier.

\vspace{0.5cm}
% Remove indentation for this paragraph
\noindent                   % Use {} if affect other paragraph
%{\setlength\parindent{0cm}
Banda Aceh, Oktober 2009 %} % for use with \setlength\parindent
\tableofcontents
%\let\cleardoublepage\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% MAINMATTER %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\mainmatter

\chapter{Tujuan Berpakaian}
Islam sangat mencintai keindahan. Menganjurkan, bahkan menyuruh setiap
manusia untuk hidup teratur, rapi, gerak mereka indah, sedap dipandang
mata dalam mensyukuri nikmat perhiasan dan pakaian yang Allah ciptakan.

Bila ditinjau dari tujuan pensyari'atan pakaian dalam Al-Qur'an,
terdapat dua tujuan utama pensyariatan pakaian;
\begin{enumerate*}[label={\arabic*)},font={\bfseries}]
    \item untuk menutup aurat, dan
    \item sebagai perhiasan.
\end{enumerate*}
Ini merupakan anugerah Allah kepada umat manusia. Karena Allah telah
menyediakan pakaian dan perhiasan. Kiranya manusia dapat menggunakannya
sesuai dengan ajaran Allah.

Allah SWT berfirman dalam surat Al-A'araf ayat 26 yang artinya:
\textit{``Wahai anak cucu Adam! Sesungguhnya Kami telah menyediakan pakaian
        untuk menutupi auratmu dan untuk perhiasan bagimu. Tetapi pakaian
        takwa, itulah yang lebih baik. Demikianlah sebagian tanda-tanda
        kekuasaan Allah, mudah-mudahan mereka ingat.''}

Dari ayat di atas dapat dipahami bahwa mengabaikan salah satu dari dua
tujuan berpakaian, maka sebenarnya orang tersebut telah menyimpang dari
ajaran Islam dan mengikuti jejak syaithan. Inilah rahasia dua firman
Allah kepada umat manusia setelah ayat 26 surat Al-A'raf di atas.
Di dalam ayat 27 dan 31 surat yang sama, Allah melarang keras umat
manusia untuk telanjang dan tidak mau berhias, yang justru keduanya
dianggap mengikuti langkah syaithan.

Untuk itu Allah berfirman dalam surat Al-A'raf ayat 27 yang artinya:
\textit{``Wahai anak cucu Adam! Janganlah sampai kamu tertipu oleh setan
        sebagaimana halnya dia(setan) telah mengeluarkan ibu bapak kamu
        dari surga, dengan menanggalkan pakaian keduanya untuk memperlihatkan
        aurat keduanya. Sesungguhnya dia dan pengikutnya dapat melihat
        kamu dari suatu tempat yang kamu tidak bisa melihat mereka.
        Sesungguhnya Kami telah menjadikan setan-setan itu pemimpin
        bagi orang-orang yang tidak beriman.''}

Selanjutnya Allah berfirman dalam surat Al-A'raf ayat 31 yang artinya:
\textit{``Wahai anak cucu Adam! Pakailah pakaian kamu yang bagus setiap
        (memasuki) masjid, makan dan minumlah, tetapi jangan berlebihan.
        Sesungguhnya, Allah tidak menyukai orang yang berlebih-lebihan.''}

Menutup aurat merupakan kewajiban setiap muslim. Jika dilihat dari segi
budaya, maka manusia yang berbudaya sesuai dengan fitrahnya akan malu
jikalau auratnya terbuka. Pakaian juga secara kasat mata dapat membedakan
manusia secara naluriah dengan binatang yang memang naluriahnya tidak
merasa malu tanpa memakai busana.

Pensyariatan untuk menutup aurat ini berlaku bagi setiap manusia, baik
dalam keadaan biasa maupun di tempat terasing yang jauh dari pandangan
masyarakat. Sehingga diharapkan menjadi kesopanan yang dijiwai oleh
jiwa agama dan moral yang tinggi.

Dalam sebuah riwayat Bahaz bin Hakim menceritakan dari ayahnya, kakeknya
bertanya kepada Rasulullah: ``Ya, Rasulullah! Untuk menutup aurat apa
yang harus kami pakai dan apa yang harus kami tinggalkan?'' Nabi
menjawab: ``Jagalah auratmu itu kecuali terhadap istrimu atau hamba
sahayamu''. Aku bertanya lagi: ``Ya, Rasulullah! Bagaimana jikalau suatu
kaum itu bergaul satu sama lain?''. Nabi menjawab: ``Kalau kamu sanggup
supaya seorang pun yang melihatnya, maka janganlah dia melihat.'' Aku
bertanya lagi: ``Bagaimana kalau kami sendirian?'' Jawab Nabi: ``Allah
tabaraka wa Ta'ala lebih berhak (seseorang) malu kepadaNya.'' (Riwayat
Ahmad, Abu Daud, Tarmidzi, Ibnu Majah, Hakim, dan Baihaqi).%
\footnote{Syaukani, Muhammad bin Ali (1996), Nailu Al-Authar,j.2,
          Beirut: Dar Al-Khair, h. 365}

\chapter{Syarat Pakaian Syar'i}
Memakai pakaian islami pada hakikatnya adalah mengimplementasikan keimanan
dalam hal kewajiban menutup aurat dalam kehidupan nyata. Ini sesuai dengan
perintah Allah dalam surat Al-A'raf sebelumnya dan pelaksanaan firman Allah
dalah surat An-Nur ayat 31.

Dalam tataran kehidupan bernegara, khususnya bagi yang berada dalam wilayah
Aceh adalah merupakan kewajiban mematuhi uli al-Amri sebagaimana tertuang
dalam Qanun Nomororor II Tahun 2002 mengenai pelaksanaan syariat Islam bidang
Aqidah, Ibadah, dan Syiar Islam. Qanun Nomororor II Tahun 2002 pasal 13 ayat 1
dengan jelas menyatakan: ``Setiap orang Islam wajib berbusanan islami''.%
\footnote{Dinas Syari'at Islam (2006), Himpunan undang-undang keputusan
          presiden, peraturan daerah/qanun, intruksi gebernur, edaran
          gebernur berkaitan pelaksanaan syari'at islam, Edisi Kelima,
          Banda Aceh: Dinas Syari'at Islam Prov. NAD, h. 168}

Dalam penjelasan pasal 13 Qanun Nomoror II ini dijelaskan yang dimaksud dengan
busana islami adalah pakaian yang menutup aurat yang tidak tembus pandang
dan tidak memperlihatkan lekuk tubuh.\footnote{Ibid}

Dalam pasal 23 disebutkan ketentuan tentang hukuman(uqubah) pelanggar pasal
13 sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Pengawasan dan peringatan yang dititik beratkan kepada upaya
          penyadaran, pembimbingan, dan pembinaan.
    \item Hukuman ta'zir akan dijatuhkan jikalau pelanggaran dilakukan
          secara berulang-ulang dan telah mendapat peringatan dari
          Wilayatul Hisbah atau jika dilakukan secara mencolok sehingga
          bertentangan dengan kepatutan dan rasa kesopanan masyarakat.
\end{enumerate}
Penjatuhan ta'zir inipun hendaknya dimulai dengan yang paling ringan.

Dari pasal 13 Qanun Nomoror II ayat 1 dapat disimpulkan ada tiga syarat
yang harus ada pada pakaian sehingga dapat dikatakan sebagai pakaian
islami, yaitu\footnote{Ibid}:
\begin{enumerate*}[label={\alph*)},font={\bfseries}]
    \item menutup aurat,
    \item tidak tembus pandang, dan
    \item tidak memperlihatkan bentuk tubuh.
\end{enumerate*}

\section{Menutup Aurat}
Menutup aurat dalam artian pakaian yang dipakai dapat menutup seluruh anggota
badan yang tergolong dalam aurat, tidak boleh memakai pakaian pendek ataupun
memiliki model yang dimaksudkan di sini adalah aurat perempuan berupa seluruh
badan kecuali muka dan telapak tangan. Hal ini berdasarkan firman-firman Allah
dalam surat An-Nur ayat 31 yang artinya:
\textit{``Katakanlah kepada wanita yang beriman: Hendaklah mereka menahan
pandangannya, dan kemaluannya. Dan janganlah mereka menampakkan perhiasannya,
kecuali kepada suami mereka, atau ayah mereka, atau ayah suami mereka, atau
putra-putri mereka, atau putra-putri suami mereka, atau saudara-saudara lelaki
mereka, atau putra-putri saudara lelaki mereka, atau putra-putri saudara
perempuan mereka, atau wanita-wanita Islam, atau budak-budak yang mereka
miliki, atau pelayan-pelayan laki-laki yang tidak mempunyai keinginan (terhadap
wanita) atau anak-anak yang belum mengerti tentang aurat wanita. Dan janganlah
mereka memukulkan kakinya agar diketahui perhiasan yang mereka sembunyikan, dan
bertaubatlah kamu sekalian kepada Allah hai orang-orang yang beriman supaya
kamu beruntung}.%
(Q.S. An-Nur:31)\footnote{Aurat dari segi bahasa adalah kekurangan (Al-Khalaf),
contoh penggunaan kata aurat dalam kalimat adalah 'Al-A'war' (buta sebelah
mata) dikatakan khalal karena ada kekurangan pada salah satu penglihatan. Dan
segi bahasa segala sesuatu yang dianggap malu untuk dinampakkan adalah aurat
termasuk di dalamnya kemaluan dan dubur.}

Kebanyakan ahli tafsir baik dari golongan sahabat seperti: Ibnu Abbas, Ibnu
Umar maupun dari golongan Tabi'in seperti: Said bin Jabir, Atha', Ikrimah,
Dhahhak, Abu Sya'sya', Ibrahim An-Nakh'i dan yang lainnya berpendapat bahwa
maksud dari firman Allah
{\RL{'illA mA .zahara minhA}}
% Need to use utf8 package
%{\RL{`إلا ما ظهر منها'}}
(kecuali yang biasa nampak dari
padanya) adalah: muka dan kedua telapak tangan.\footnote{Ibnu Katsir; Abi
Al-Fida' Ismail (1994), Tafsir Al-Qur'an Al-Adhim, j.3, Beirut: Al-Maktabah
Al-'Asriah, h. 266.}

Berdasarkan pendapat ini maka arti ayat ini adalah: maka janganlah mereka (kaum
perempuan) menampakkan perhiasan mereka kecuali yang diperlukan pada kebiasaan
sehari-hari yaitu: wajah dan kedua telapak tangan.

Dalil lain mengenai syarat pakaian muslimah mesti menutup aurat adalah hadits
yang diriwayatkan oleh Abu Daud dari Aisyah, bahwa Asma' binti Abu Bakar masuk
ke rumah Rasulullah dengan memakai pakaian tipis, lalu Rasulullah memalingkan
mukanya lalu bersabda:\footnote{Al-Barazi, Muhammad Fuad (1995), Hijab
Al-Muslimah: baina intiha al-mubthilin wa ta'wil al-jahilin, Riyadh: Maktabah
Ushul Al-Salafiah, h.146.}
\begin{arabtext}
    yA 's|mA'u 'inna al-mar'aTa 'i_dA bala.gat al-ma.hI.da lam ta.slu.h 'an
    yur_A minhA 'illA h_a_dA wa h_a_dA wa 'a^sAra 'il_A wa-jhihi wa kaffaihi
    ('abu dAwud 2580)
\end{arabtext}
%\begin{RLtext}
%يَا أَسْمَاءُ إِنَّ الْمَرْأَةَ إِذَا بَلَغَتْ الْمَحِيْضَ لَمْ تَصْلُحْ أَنْ يُرَى مِنْهَا إِلَّا هٰذَا وَ هٰذَا وَأَشَارَ إِلَّا
%وَجْهِهِ وَكَفَّيْهِ (ابو داود 2580)
%\end{RLtext}
Artinya: Wahai Asma'! Sesungguhnya seorang wanita apabila telah datang haidh
(dewasa) tidak boleh nampak dari diri mereka kecuali ini dan ini, lalu
Rasulullah menunjukkan ke arah wajah dan kedua telapak tangan beliau.

\section{Tidak Tembus Pandang}
Tembus pandang adalah yang dapat menampakkan kulit di bawahnya. Seandainya
pakaian yang digunakan pakaian yang tipis yang dapat memperllihatkan apa yang
tersembunyi di bawahnya maka ia bukanlah pakaian yang sesuai dengan syari'at
Islam. Hal ini didasari dari sebuah sabda Rasulullah:\footnote{Syaukani,
Muhammad bin Ali (1996), bid, h. 417)}
\begin{arabtext}
.sinfAni min 'ahli an-nAri lam 'arahumA qaumuN ma`ahum siya.tuN ka'a_dnAbi
    al-baqari ya.dribUna bihA an-nAsa wa-nisA'uN kAsiyAtuN `AriyAtuN mumIlAtuN
    mA'ilAtuN ru'Usuhunna ka'asnimaTi al-bu_hti al-mA'ilaTi lA yad_hulna
    al-jannaTa wa lA yajidna rI.hahA wa 'inna rI.hahA layUjadu min masIraTi
    ka_da wa ka_dza (muslim)
\end{arabtext}
%\begin{RLtext}
%  صِنْفَانِ مِنْ أَهْلِ النَّارِ لَمْ أَرَهُمَا قَوْمٌ مَعَهُمْ سِيَاطٌ كَأَذْنَابِ الْبَقَرِ يَضْرِبُوْنَ بِهَا النَّاسَ وَنِسَاءٌ
%  كَاسِيَاتٌ عَارِيَاتٌ مُمِيْلَاتٌ مَائِلَاتٌ رُءُوْسُهُنَّ كَأَسْنِمَةِ الْبُخْتِ الْمَائِلَةِ لَا يَدْخُلْنَ الْجَنَّةَ وَلَا
%  يَجِدْنَ رِيْحَهَا وَإِنَّ رِيْحَهَا لَيُوْجَدُ مِنْ مَسِيْرَةِ كَذَا وَكَذَا (مسلم)
%\end{RLtext}
Artinya: Ada dua kelompok penghuni neraka yang belum aku lihat, mereka adalah:
sekolompok manusia yang memukul manusia dengan menggunakan cambuk seperti ekor
kerbau dan perempuan yang memakai baju akan tetapi mereka telanjang, berbuat
kejahatan dan mengajak orang lain untuk ikut serta, mereka membesarkan kepala
dengan perhiasan-perhisan, perempuan tersebut tidak akan masuk syurga dan tidak
akan mencium bau syurga. Sesungguhnya bau syurga akan dapat dicium dari jarak
sekian-sekian.

Imam Qurthubi mengatakan: Mereka dinamakan berpakaian karena ada pakaian di
badan mereka dan pada waktu yang sama disifatkan dengan telanjang karena pakaian
yang mereka pakai menampakkan apa yang sepatutnya tidak
nampak.\footnote{Qurthubi, Abu Abdullah Muhammad Al-Anshari (t.t), Al-Jami' li
Ahkam Al-Qur'an, j.12, Cairo: Maktabah At-Taufiqiyah, h.193.}

Dalam sebuah riwayat disebutkan bahwa Saidah Aisyah r.a. melepaskan kerudung
tipis yang dipakai oleh wanita pada masa itu, lalu memerintahkan untuk memakai
yang tebal dan berkata: Kerudung adalah yang dapat menutupi kulit dan
rambut. Dalam kisah lain Aisyah melihat keponakannya Hafsah binti Abdurrahman
memakai kerudung yang menampakkan dahinya lalu Aisyah mengambil lalu berkata
kepada keponakannya: Tidaklah engkau mengetahui apa firman Allah dalam surat
An-Nur?\footnote{Athiah Saqr (1991), Mausu'ah Al-Usrah Tahta Ri'ayatu Al-Islam,
j.2, Cairo: Dar Al-Masriah Li Al-Kutub, h. 95.}

\section{Longgar dan Tidak Membentuk Tubuh}
Dikatakan ketika memakai bahan yang dapat melekat dengan kulit walaupun dari
segi ukuran tidak sempit. Hal ini sesuai dengan ungkapan Usamah bin
Zaid:\footnote{Syaukani, Muhammad bin Ali (1996), h. 416.}
\begin{arabtext}
'anna 'abAhu 'usAmaTa qAla kasAnI rasUl al-l_ahi .sall_A al-l_ahu `alaihi wa
sallama qub.tiyyaTaN ka_tIfaTaN kAnat mimmA 'ahdAhA di.hyaTu al-kalbiyyu
fakasautuhA amra'atI faqAla lI rasUlu al-l_ahi .sall_A al-l_ahu `alaihi wa
sallama murhA fa-lta^g`al ta.htahA .gilAlaTaN 'innI 'a_hAfu 'an ta.sifa .ha|^gma
`i.zAmihA ('a.hmd)
\end{arabtext}
%\begin{RLtext}
%أَنَّ أَبَاهُ أُسَامَةَ قَالَ كَسَانِي رَسوْلُ اللّٰهِ صَلَّى اللّٰهُ عَلَيْهِ وَسّلَّمَ قُبْطِيَةً كَثِيْفَةً كَانَتْ مِمَّا أَهْدَاهَا
%دِحْيَةُ الْكَلْبِيُّ فَكَسَوْتُهَا امْرَأَتِيْ فَقَالَ لِيْ رَسُوْلُ اللّٰهِ صَلَّى اللّٰهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ مَا لَكَ لَمْ تَلْبَسْ
%الْقُبْطِيَةَ قُلْتُ يَا رَسُوْلُ اللّٰهِ كَسَوْتُهَا امْرَأَتِيْ فَقَالَ لِيْ رَسُوْلُ اللّٰهِ صَلَّى اللّٰهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ مُرْهَا
%فَلْتَجْعَلْ تَحْتَهَا غِلَالَةً إِنِّيْ أَخَافُ أَنْ تَصِفَ حَجْمَ عِظَامِهَا (أحمد)
%\end{RLtext}
Artinya: Usamah bin Zaid r.a. berkata: Rasulullah memberiku sehelai qubthiyyah
tipis, lalu aku memberikannya kepada istriku.\footnote{Kain tipis dari bahan
katun yang dibuat di Mesir, Qubthiyyah nisbah kepada Coptic.}
Lalu Rasulullah bertanya kepadaku: Kenapa engkau tidak memakai qubthiyyah? Aku
menjawab: Telah aku berikan kepada istriku, lalu Rasulullah bersabda: Suruhlah
istrimu untuk meletakkan lapisan di bawahnya, sesungguhnya aku takut kalau tidak
dilapisi akan dapat menggambarkan bentuk tulangnya.

Di samping syarat-syarat utama di atas ada syarat-syarat keutamaan lainnya yang
disebutkan oleh para ulama yaitu:
% To change label add after \begin{enumerate}
% Roman numbers: [label=(\roman*)] --> (i) (ii) (iii) ...
% Arabic numbers: [label=(\arabic*)] --> (1) (2) (3) ...
% Alphabetical: [label=(\alph*)] --> (a) (b) (c) ...
\begin{enumerate}[label={\alph*.}]
  \item Tidak mengundang perhatian lawan jenis dengan warna mencolok ataupun
    model yang di luar kebiasaan masyarakat serta memakai parfum yang menyengat.
  \item Tidak memakai pakaian untuk menyombongkan diri pada manusia baik dari
    segi harga, bahan, dan lain-lain. Sabda Rasulullah yang artinya: Barangsiapa
    memakai pakaian kesombongan di dunia, maka Allah akan memakaikan padanya
    pakaian kehinaan di akhirat kemudian dinyalakan api
    padanya.\footnote{Syaukani, Muhammad bin Ali (1996), ibid, h. 412.}
  \item Tidak menyerupai pakaian lawan jenis. Rasulullah bersabda dalam sebuah
    hadits yang diriwayatkan oleh Abi Hurairah berkata: Rasulullah melaknat
    laki-laki yang memakai pakaian perempuan dan perempuan yang memakai pakaian
    laki-laki.\footnote{Ibid, h.417.}
  \item Tidak menyerupai pakaian non muslim. Dalam sebuah riwayat disebutkan
    bahwa Rasulullah menegur dan melarang Rullah bin Umar bin Al-'Ash memakai
    pakaian yang menyerupai pakaian orang kafir. Dalam hadits lain dari kaum
    tersebut.
\end{enumerate}

\chapter{Hikmah Menutup Aurat}
Diantara hikmah pensyari'atan pakaian sesuai dengan syari'at adalah:
\begin{enumerate}
  \item Untuk menunjukkan identitas seorang muslimah serta membedakan antara
    muslimah dengan non-muslimah, antara yang beriman dengan yang tidak beriman,
    antara wanita yang baik dengan wanita yang tidak baik. Pensyari'atan pakaian
    islami juga untuk melindungi perempuan muslimah dari gangguan orrang-orang
    yang dalam hatinya terdapat penyakit. Sebagaimana Firman Allah dalam surat
    Al-Ahzab ayat 59 yang artinya:\footnote{Ibid, h.395.}
    Hai Nabi, katakanlah kepada istri-istrimu, anak-anak perempuanmu dan
    istri-istri orang mukmin: ``Hendaklah mereka mengulukan jilbabnya ke seluruh
    tubuh mereka''. Yang demikian itu supaya mereka lebih mudah untuk
    dikenal. Karena itu mereka tidak diganggu dan Allah adalah Maha Pengampun
    lagi Maha Penyayang.
  \item Untuk mensucikan hati dari pengaruh syaitan dan ajakan hawa nafsu,
    karena hati manusia bagaimanapun dibentuk tidak akan mencapai derajat maksum
    (tanpa dosa), ataupun jatuh dalam perangkap dosa bila sebab-sebab untuk
    maksiat selalu dijumpai. Oleh karena itu berpakaian sesuai syari'at dapat
    menjaga hati baik mukmin maupun mukminah, sebagaimana firman Allah dalam
    surat Al-Ahzab ayat 53 yang artinya: Cara yang demikian itu lebih suci bagi
    hatimu dan hati mereka.
  \item Pakaian sesuai dengan syari'at Islam menunjukkan kemuliaan orang tua
    wali serta keberhasilan mereka dalam medidik dan membina anak-anak. Demikian
    juga menunjukkan ciri-ciri keluarga yang selalu menjaga adab-adab sesuai
    dengan perintah Allah.
  \item Memakai pakaian muslimah dapat menciptakan lingkungan yang islami dan
    memotivasi berdirinya keluarga sesuai dengan tata cara yang diridhai Allah.
\end{enumerate}

\chapter{Penutup}
% Squeeze another line on to the previous page
\enlargethispage{\baselineskip}
Pakaian islami adalah pakaian yang menutup seluruh aurat, tidak tembus pandang
serta tidak membentuk badan. Kriteria-kriteria pakaian islami ini merupakan
pemahaman dari beberapa nash syari'at baik berupa Al-Qur'an maupun hadits-hadits
Rasulullah.

Berpakaian sesuai dengan tata cara yang telah digariskan Allah dan Rasul-Nya
harus diyakini sebagai identitas keislaman seorang mukminah dan mukminin. Apa
yang dilakukan oleh pemerintah dalam hal pakaian adalah bertujuan untuk
pembinaan dan mendidik serta bentuk penyadaran keimanan, bukan untuk menghukum
apa lagi menyiksa. Dengan pembinaan ini diharapkan akan tumbuh semangat
berbusana islami dalam kehidupan sehari-hari sehingga pakaian islami benar-benar
menyatu dalam kehidupan sehari-hari tanpa perlu pengawasan manusia.

Wallahua'lam bisshawab.

\end{document}
